
(a) 欧几里得算法终止且正确求出 $\gcd(m,n)$


步骤 1：证明余数递减且算法终止

设 $m,n\in\mathbb{N}$ 且 $m > n$。根据算法，有：
$$
\begin{array}{rcl}
m &=& q_1 n + r_1,\quad 0\le r_1 < n,\$$1mm]
n &=& q_2 r_1 + r_2,\quad 0\le r_2 < r_1,\$$1mm]
r_1 &=& q_3 r_2 + r_3,\quad 0\le r_3 < r_2,\$$1mm]
&&\vdots\$$1mm]
r_{k-2} &=& q_{k} r_{k-1} + r_{k},\quad 0\le r_{k} < r_{k-1},\$$1mm]
r_{k-1} &=& q_{k+1} r_{k} + 0.
\end{array}
$$
注意到每一步都有 $r_i < r_{i-1}$，且所有 $r_i$ 都是非负整数，因此这一严格递减序列不可能无限下降，必然在有限步内达到零。故算法必定终止。

步骤 2：证明 $\gcd(m,n) = r_k$

我们利用归纳法和不变性证明：

- 基础步骤：  
  由带余除法有
  $$
  m = q_1 n + r_1.
  $$
  证明 $\gcd(m,n)=\gcd(n, r_1)$。  
  证明过程如下：  
  设 $d$ 是 $m$ 和 $n$ 的一个公因子，则 $d$ 整除 $m - q_1 n = r_1$；反过来，若 $d$ 整除 $n$ 和 $r_1$，则 $d$ 也整除 $q_1 n + r_1 = m$。所以 $m$ 和 $n$ 的所有公因子与 $n$ 和 $r_1$ 的所有公因子一致，因此 $\gcd(m,n)=\gcd(n, r_1)$。

- 归纳步骤：  
  同理可得：
  $$
  \gcd(n,r_1)=\gcd(r_1, r_2),\quad \gcd(r_1, r_2)=\gcd(r_2, r_3),\quad \ldots,\quad \gcd(r_{k-1},r_k)=\gcd(r_k,0).
  $$
  由于对于任何正整数 $a$ 有 $\gcd(a,0)=a$，故：
  $$
  \gcd(r_k,0)=r_k.
  $$
  因此，
  $$
  \gcd(m,n)=\gcd(n,r_1)=\cdots = \gcd(r_{k-1},r_k)=r_k.
  $$
  
综上，欧几里得算法不仅在有限步内终止，而且最后得到的 $r_k$ 正是 $\gcd(m,n)$。

(b) Bezout 定理：存在 $p,q\in\mathbb{Z}$ 使得 $pm + qn = \gcd(m,n)$


从欧几里得算法的最后几步开始：
1. 最后一步写成：
   $$
   r_{k-1} = q_{k+1}r_k + 0.
   $$
   注意到这步中，零的出现表明 $r_k$ 整除 $r_{k-1}$；实际上我们关注倒数第二步：
   $$
   r_{k-2} = q_{k} r_{k-1} + r_{k},\quad \text{其中 } 0\le r_k < r_{k-1}.
   $$
   从这里可以解得：
   $$
   r_k = r_{k-2} - q_{k} r_{k-1}.
   $$
   这表示 $r_k$ 已经表示为 $r_{k-2}$ 与 $r_{k-1}$ 的线性组合。

2. 接下来，由前一步：
   $$
   r_{k-3} = q_{k-1} r_{k-2} + r_{k-1},
   $$
   可解得：
   $$
   r_{k-1} = r_{k-3} - q_{k-1} r_{k-2}.
   $$
   将上一步的 $r_{k-1}$ 代入 $r_k$ 的表达式中，就可以把 $r_k$ 表示为 $r_{k-2}$ 与 $r_{k-3}$ 的线性组合。

3. 按照这种方法，不断向前代换，最终可将 $r_k$ 表示为 $m$ 与 $n$ 的线性组合，即存在整数 $p,q$ 使得
   $$
   r_k = pm + qn.
   $$
   
因为在 (a) 部分已经证明 $r_k = \gcd(m,n)$，所以就得到了
$$
\gcd(m,n) = pm + qn,\quad p,q\in\mathbb{Z}.
$$
特别地，当 $m$ 与 $n$ 互素（即 $\gcd(m,n)=1$）时，就有
$$
1 = pm + qn.
$$
