# 1. 
关系 ${\mathcal{R}}_{1},{\mathcal{R}}_{2}$ 的复合 ${\mathcal{R}}_{2} \circ  {\mathcal{R}}_{1}$ 定义如下:

$$
{\mathcal{R}}_{2} \circ  {\mathcal{R}}_{1} \mathrel{\text{:=}} \left\{  {\left( {x, z}\right) \mid \exists y\left( {x{\mathcal{R}}_{1}y}\right)  \land  \left( {y{\mathcal{R}}_{2}z}\right) }\right\}  .
$$

特别地,如果 ${\mathcal{R}}_{1} \subset  X \times  Y,{\mathcal{R}}_{2} \subset  Y \times  Z$ ,则 $\mathcal{R} = {\mathcal{R}}_{2} \circ  {\mathcal{R}}_{1} \subset  X \times  Z$ ,并且

$$
x\mathcal{R}z \mathrel{\text{:=}} \exists y\left( {\left( {y \in  Y}\right)  \land  \left( {x{\mathcal{R}}_{1}y}\right)  \land  \left( {y{\mathcal{R}}_{2}z}\right) }\right) .
$$

a) 设 ${\Delta }_{X}$ 是集合 ${X}^{2}$ 的对角线, ${\Delta }_{Y}$ 是集合 ${Y}^{2}$ 的对角线. 请证明: 如果关系 ${\mathcal{R}}_{1} \subset  X \times  Y$ 与 ${\mathcal{R}}_{2} \subset  Y \times  X$ 满足 $\left( {{\mathcal{R}}_{2} \circ  {\mathcal{R}}_{1} = {\Delta }_{X}}\right)  \land  \left( {{\mathcal{R}}_{1} \circ  {\mathcal{R}}_{2} = {\Delta }_{Y}}\right)$ ,则它们都是函数关系并且给出集合 $X, Y$ 之间的互逆映射.

b) 设 $\mathcal{R} \subset  {X}^{2}$ . 请证明: 关系 $\mathcal{R}$ 的传递性等价于 $\mathcal{R} \circ  \mathcal{R} \subset  \mathcal{R}$ .

c) 如果关系 ${\mathcal{R}}^{\prime } \subset  Y \times  X$ 和 $\mathcal{R} \subset  X \times  Y$ 满足 $\left( {y{\mathcal{R}}^{\prime }x}\right)  \Leftrightarrow  \left( {x\mathcal{R}y}\right)$ ,则 ${\mathcal{R}}^{\prime }$ 称为 $\mathcal{R}$ 的转置关系. 请证明: 关系 $\mathcal{R} \subset  {X}^{2}$ 的反对称性等价于条件 $\mathcal{R} \cap  {\mathcal{R}}^{\prime } \subset  {\Delta }_{X}$ .

d) 请验证: 当且仅当 $\mathcal{R} \cup  {\mathcal{R}}^{\prime } = {X}^{2}$ 时,集合 $X$ 的任意两个元素由关系 $\mathcal{R} \subset  {X}^{2}$ 相联系 (按任意顺序).

a) 设关系 ${\mathcal{R}}_{1} \subset X \times Y$ 和 ${\mathcal{R}}_{2} \subset Y \times X$ 满足 ${\mathcal{R}}_{2} \circ {\mathcal{R}}_{1} = \Delta_{X}$ 和 ${\mathcal{R}}_{1} \circ {\mathcal{R}}_{2} = \Delta_{Y}$。我们需要证明 ${\mathcal{R}}_{1}$ 和 ${\mathcal{R}}_{2}$ 都是函数关系，并且是互逆映射。

证明：

1. 函数关系：
   - 对于任意 $x \in X$，由于 ${\mathcal{R}}_{2} \circ {\mathcal{R}}_{1} = \Delta_{X}$，存在唯一的 $y \in Y$ 使得 $(x, y) \in {\mathcal{R}}_{1}$ 且 $(y, x) \in {\mathcal{R}}_{2}$。因此，${\mathcal{R}}_{1}$ 是一个函数关系。
   - 同理，对于任意 $y \in Y$，存在唯一的 $x \in X$ 使得 $(y, x) \in {\mathcal{R}}_{2}$ 且 $(x, y) \in {\mathcal{R}}_{1}$，故 ${\mathcal{R}}_{2}$ 也是一个函数关系。

2. 互逆映射：
   - 由 ${\mathcal{R}}_{2} \circ {\mathcal{R}}_{1} = \Delta_{X}$ 和 ${\mathcal{R}}_{1} \circ {\mathcal{R}}_{2} = \Delta_{Y}$，可知 ${\mathcal{R}}_{1}$ 和 ${\mathcal{R}}_{2}$ 互为逆映射。

因此，${\mathcal{R}}_{1}$ 和 ${\mathcal{R}}_{2}$ 都是函数关系，并且是 $X$ 和 $Y$ 之间的互逆映射。


b) 证明关系 ${\mathcal{R}} \subset X^{2}$ 的传递性等价于 ${\mathcal{R}} \circ {\mathcal{R}} \subset {\mathcal{R}}$。

证明：

传递性定义为：若 $(x, y) \in {\mathcal{R}}$ 且 $(y, z) \in {\mathcal{R}}$，则 $(x, z) \in {\mathcal{R}}$。

而 ${\mathcal{R}} \circ {\mathcal{R}} = \{ (x, z) \mid \exists y, (x, y) \in {\mathcal{R}} \land (y, z) \in {\mathcal{R}} \}$。

因此，${\mathcal{R}} \circ {\mathcal{R}} \subset {\mathcal{R}}$ 当且仅当传递性成立，两者等价。



c) 证明关系 ${\mathcal{R}} \subset X^{2}$ 的反对称性等价于 ${\mathcal{R}} \cap {\mathcal{R}}' \subset \Delta_{X}$。

证明：

反对称性：若 $(x, y) \in {\mathcal{R}}$ 且 $(y, x) \in {\mathcal{R}}$，则 $x = y$。

而 ${\mathcal{R}} \cap {\mathcal{R}}'$ 是所有满足 $(x, y) \in {\mathcal{R}}$ 且 $(y, x) \in {\mathcal{R}}$ 的有序对。因此，反对称性等价于 ${\mathcal{R}} \cap {\mathcal{R}}' \subset \Delta_{X}$。


d) 验证：当且仅当 ${\mathcal{R}} \cup {\mathcal{R}}' = X^{2}$ 时，集合 $X$ 中的任意两个元素可以通过 ${\mathcal{R}}$ 相联系（按任意顺序）。

验证：

当 ${\mathcal{R}} \cup {\mathcal{R}}' = X^{2}$ 时，对于任意 $x, y \in X$，要么 $(x, y) \in {\mathcal{R}}$，要么 $(y, x) \in {\mathcal{R}}'$，即 $(y, x) \in {\mathcal{R}}$。因此，任意两个元素可以通过 ${\mathcal{R}}$ 相联系。

反之，如果任意两个元素都可以通过 ${\mathcal{R}}$ 相联系，则对于任意 $x, y$，要么 $(x, y) \in {\mathcal{R}}$，要么 $(y, x) \in {\mathcal{R}}$，故 ${\mathcal{R}} \cup {\mathcal{R}}' = X^{2}$。

---


# 2. 
设 $f : X \rightarrow  Y$ 是映射. 元素 $y \in  Y$ 的原像 ${f}^{-1}\left( y\right)  \subset  X$ 称为 $y$ 上的层.

a) 请指出映射 ${\mathrm{{pr}}}_{1} : {X}_{1} \times  {X}_{2} \rightarrow  {X}_{1},{\mathrm{{pr}}}_{2} : {X}_{1} \times  {X}_{2} \rightarrow  {X}_{2}$ 的层.

b) 设 ${x}_{1} \in  X,{x}_{2} \in  X$ . 如果 $f\left( {x}_{1}\right)  = f\left( {x}_{2}\right)$ ,即如果 ${x}_{1}$ 与 ${x}_{2}$ 位于同一层,就认为 ${x}_{1}$ 与 ${x}_{2}$ 由关系 $\mathcal{R} \subset  {X}^{2}$ 相联系,并记为 ${x}_{1}\mathcal{R}{x}_{2}$ . 请验证: $\mathcal{R}$ 是等价关系.

c) 请证明: 映射 $f : X \rightarrow  Y$ 的层互不相交,而所有层的并集是整个集合 $X$ .

d) 请验证: 利用集合的元素之间的任何等价关系, 都可以把该集合表示为互不相交的等价元素类的并集的形式.

a) 映射的层

对于映射 ${\mathrm{{pr}}}_{1} : {X}_{1} \times  {X}_{2} \rightarrow  {X}_{1}$，其层定义为对于每个 $y_1 \in X_1$，原像 ${\mathrm{{pr}}}_{1}^{-1}(y_1)$ 是：
$$
{\mathrm{{pr}}}_{1}^{-1}(y_1) = \{ (y_1, x_2) \mid x_2 \in X_2 \} = \{ y_1 \} \times X_2
$$
类似地，对于映射 ${\mathrm{{pr}}}_{2} : {X}_{1} \times  {X}_{2} \rightarrow  {X}_{2}$，其层定义为对于每个 $y_2 \in X_2$，原像 ${\mathrm{{pr}}}_{2}^{-1}(y_2)$ 是：
$$
{\mathrm{{pr}}}_{2}^{-1}(y_2) = \{ (x_1, y_2) \mid x_1 \in X_1 \} = X_1 \times \{ y_2 \}
$$

b) 验证 $\mathcal{R}$ 是等价关系

要验证 $\mathcal{R}$ 是等价关系，需满足反身性、对称性和传递性：

1. 反身性：对任意 $x \in X$，有 $f(x) = f(x)$，故 $x \mathcal{R} x$。
2. 对称性：若 $x_1 \mathcal{R} x_2$，则 $f(x_1) = f(x_2)$，故 $x_2 \mathcal{R} x_1$。
3. 传递性：若 $x_1 \mathcal{R} x_2$ 且 $x_2 \mathcal{R} x_3$，则 $f(x_1) = f(x_2) = f(x_3)$，故 $x_1 \mathcal{R} x_3$。

因此，$\mathcal{R}$ 是等价关系。

c) 层的性质

1. 互不相交：假设两个层 $f^{-1}(y_1)$ 和 $f^{-1}(y_2)$ 有交集，则存在 $x \in f^{-1}(y_1) \cap f^{-1}(y_2)$，即 $f(x) = y_1$ 且 $f(x) = y_2$，故 $y_1 = y_2$，即两个层相同。
2. 并集为 $X$：对任意 $x \in X$，存在 $y = f(x) \in Y$，使得 $x \in f^{-1}(y)$，故所有层的并集为 $X$。

d) 等价类的表示

对于集合 $X$ 上的任意等价关系 $\mathcal{R}$，其等价类 $[x] = \{ y \in X \mid y \mathcal{R} x \}$ 满足：

1. 互不相交：若 $[x] \cap [y] \neq \emptyset$，则 $x \mathcal{R} y$，故 $[x] = [y]$。
2. 并集为 $X$：每个 $x \in X$ 属于其等价类 $[x]$，故所有等价类的并集为 $X$。

因此，集合 $X$ 可以表示为互不相交的等价类的并集。

---

# 3. 
设 $f : X \rightarrow  Y$ 是 $X$ 到 $Y$ 的映射. 请证明:

如果 $A$ 与 $B$ 是 $X$ 的子集,则

a) $\left( {A \subset  B}\right)  \Rightarrow  \left( {f\left( A\right)  \subset  f\left( B\right) }\right)  \not\Rightarrow  \left( {A \subset  B}\right)$ ,

b) $\left( {A \neq  \varnothing }\right)  \Rightarrow  \left( {f\left( A\right)  \neq  \varnothing }\right)$ ,

c) $f\left( {A \cap  B}\right)  \subset  f\left( A\right)  \cap  f\left( B\right)$ ,

d) $f\left( {A \cup  B}\right)  = f\left( A\right)  \cup  f\left( B\right)$ ;

如果 ${A}^{\prime }$ 与 ${B}^{\prime }$ 是 $Y$ 的子集,则

e) $\left( {{A}^{\prime } \subset  {B}^{\prime }}\right)  \Rightarrow  \left( {{f}^{-1}\left( {A}^{\prime }\right)  \subset  {f}^{-1}\left( {B}^{\prime }\right) }\right)$ ,

f) ${f}^{-1}\left( {{A}^{\prime } \cap  {B}^{\prime }}\right)  = {f}^{-1}\left( {A}^{\prime }\right)  \cap  {f}^{-1}\left( {B}^{\prime }\right)$ ,

g) ${f}^{-1}\left( {{A}^{\prime } \cup  {B}^{\prime }}\right)  = {f}^{-1}\left( {A}^{\prime }\right)  \cup  {f}^{-1}\left( {B}^{\prime }\right)$ ;

如果 $Y \supset  {A}^{\prime } \supset  {B}^{\prime }$ ,则

h) ${f}^{-1}\left( {{A}^{\prime } \smallsetminus  {B}^{\prime }}\right)  = {f}^{-1}\left( {A}^{\prime }\right)  \smallsetminus  {f}^{-1}\left( {B}^{\prime }\right)$ ,

i) ${f}^{-1}\left( {{C}_{Y}{A}^{\prime }}\right)  = {C}_{X}{f}^{-1}\left( {A}^{\prime }\right)$ ;

对于任何集合 $A \subset  X$ 及任何集合 ${B}^{\prime } \subset  Y$ ,有

j) ${f}^{-1}\left( {f\left( A\right) }\right)  \supset  A$ ,

k) $f\left( {{f}^{-1}\left( {B}^{\prime }\right) }\right)  \subset  {B}^{\prime }$ .

a) 证明：设 $ A \subset B $，则对任意 $ x \in A $，有 $ x \in B $，因此 $ f(x) \in f(B) $，即 $ f(A) \subset f(B) $。然而，若 $ f $ 不是单射，则 $ f(A) \subset f(B) $ 并不必然导致 $ A \subset B $。

b) 证明：若 $ A \neq \varnothing $，则存在 $ x \in A $，故 $ f(x) \in f(A) $，因此 $ f(A) \neq \varnothing $。

c) 证明：对任意 $ x \in A \cap B $，有 $ f(x) \in f(A) $ 且 $ f(x) \in f(B) $，即 $ f(x) \in f(A) \cap f(B) $，故 $ f(A \cap B) \subset f(A) \cap f(B) $。

d) 证明：对任意 $ x \in A \cup B $，有 $ x \in A $ 或 $ x \in B $，故 $ f(x) \in f(A) $ 或 $ f(x) \in f(B) $，即 $ f(A \cup B) = f(A) \cup f(B) $。

e) 证明：若 $ A' \subset B' $，则对任意 $ x \in f^{-1}(A') $，有 $ f(x) \in A' \subset B' $，故 $ x \in f^{-1}(B') $。

f) 证明：$ x \in f^{-1}(A' \cap B') $ 当且仅当 $ f(x) \in A' \cap B' $，即 $ f(x) \in A' $ 且 $ f(x) \in B' $，故 $ x \in f^{-1}(A') \cap f^{-1}(B') $。

g) 证明：$ x \in f^{-1}(A' \cup B') $ 当且仅当 $ f(x) \in A' \cup B' $，即 $ f(x) \in A' $ 或 $ f(x) \in B' $，故 $ x \in f^{-1}(A') \cup f^{-1}(B') $。

h) 证明：$ x \in f^{-1}(A' \setminus B') $ 当且仅当 $ f(x) \in A' $ 且 $ f(x) \notin B' $，故 $ x \in f^{-1}(A') \setminus f^{-1}(B') $。

i) 证明：$ x \in f^{-1}(C_Y A') $ 当且仅当 $ f(x) \in C_Y A' $，即 $ f(x) \notin A' $，故 $ x \in C_X f^{-1}(A') $。

j) 证明：对任意 $ A \subset X $，有 $ A \subset f^{-1}(f(A)) $，因为 $ a \in A $ 时，$ f(a) \in f(A) $，故 $ a \in f^{-1}(f(A)) $。

k) 证明：对任意 $ B' \subset Y $，有 $ f(f^{-1}(B')) \subset B' $，因为 $ x \in f^{-1}(B') $ 时，$ f(x) \in B' $。

---

# 4. 
请证明: 映射 $f : X \rightarrow  Y$ 是

a) 满射,当且仅当 $f\left( {{f}^{-1}\left( {B}^{\prime }\right) }\right)  = {B}^{\prime }$ 对任何集合 ${B}^{\prime } \subset  Y$ 都成立;

b) 双射,当且仅当 $\left( {{f}^{-1}\left( {f\left( A\right) }\right)  = A}\right)  \land  \left( {f\left( {{f}^{-1}\left( {B}^{\prime }\right) }\right)  = {B}^{\prime }}\right)$ 对任何集合 $A \subset  X$ 及任何集合 ${B}^{\prime } \subset  Y$ 都成立.

现在，我来一步步解释证明过程：

a) 证明映射 $ f : X \rightarrow Y $ 是满射，当且仅当对于任何集合 $ B' \subset Y $，都有 $ f(f^{-1}(B')) = B' $。

必要性：
假设 $ f $ 是满射，即 $ f(X) = Y $。对于任意 $ B' \subset Y $，考虑 $ f(f^{-1}(B')) $：
- 因为 $ f^{-1}(B') = \{ x \in X \mid f(x) \in B' \} $，所以 $ f(f^{-1}(B')) \subset B' $。
- 又因为 $ f $ 是满射，对于每个 $ y \in B' $，存在 $ x \in X $ 使得 $ f(x) = y $，即 $ x \in f^{-1}(B') $，故 $ y \in f(f^{-1}(B')) $。
- 因此，$ f(f^{-1}(B')) = B' $。

充分性：
假设对于所有 $ B' \subset Y $，都有 $ f(f^{-1}(B')) = B' $。要证明 $ f $ 是满射，即 $ f(X) = Y $。
- 假设存在 $ y \in Y $ 不在 $ f(X) $ 中，取 $ B' = \{ y \} $。
- 则 $ f^{-1}(B') = \emptyset $，所以 $ f(f^{-1}(B')) = f(\emptyset) = \emptyset \neq B' $，矛盾。
- 因此，$ f(X) = Y $，即 $ f $ 是满射。

b) 证明映射 $ f : X \rightarrow Y $ 是双射，当且仅当对于所有 $ A \subset X $，有 $ f^{-1}(f(A)) = A $，且对于所有 $ B' \subset Y $，有 $ f(f^{-1}(B')) = B' $。

必要性：
假设 $ f $ 是双射（即既是单射又是满射）。
- 单射性：对于任何 $ A \subset X $，$ f^{-1}(f(A)) = A $。
- 满射性：根据a)部分，对于任何 $ B' \subset Y $，$ f(f^{-1}(B')) = B' $。

充分性：
假设对于所有 $ A \subset X $，$ f^{-1}(f(A)) = A $，且对于所有 $ B' \subset Y $，$ f(f^{-1}(B')) = B' $。
- 根据a)部分，$ f $ 是满射。
- 证明 $ f $ 是单射：假设 $ f(x_1) = f(x_2) $，则 $ x_1, x_2 \in f^{-1}(f(\{x_1\})) = \{x_1\} $，故 $ x_1 = x_2 $。
- 因此，$ f $ 是双射。

---

# 5. 
请检验: 关于映射 $f : X \rightarrow  Y$ 的下列命题等价:

a) $f$ 是单射;

b) 对于任何集合 $A \subset  X$ ,有 ${f}^{-1}\left( {f\left( A\right) }\right)  = A$ ;

c) 对于 $X$ 的任何两个子集 $A, B$ ,有 $f\left( {A \cap  B}\right)  = f\left( A\right)  \cap  f\left( B\right)$ ;

d) $f\left( A\right)  \cap  f\left( B\right)  = \varnothing  \Leftrightarrow  A \cap  B = \varnothing$ ;

e) 如果 $X \supset  A \supset  B$ ,则 $f\left( {A \smallsetminus  B}\right)  = f\left( A\right)  \smallsetminus  f\left( B\right)$ .

现在，我来逐一分析每个选项之间的关系，并给出严谨的证明。

首先，我们回顾每个选项的含义：

a) f是单射，即对于任意x₁, x₂ ∈ X，如果f(x₁) = f(x₂)，则x₁ = x₂。

b) 对于任何A ⊂ X，有f⁻¹(f(A)) = A。

c) 对于X的任何两个子集A, B，有f(A ∩ B) = f(A) ∩ f(B)。

d) 对于X的任何两个子集A, B，有f(A) ∩ f(B) = ∅ 当且仅当 A ∩ B = ∅。

e) 如果X ⊃ A ⊃ B，则f(A ∖ B) = f(A) ∖ f(B)。

接下来，我们逐一证明这些命题之间的等价关系。

1. 证明a) 和 b) 等价

a) ⇒ b)

假设f是单射。取任意A ⊂ X，考虑f⁻¹(f(A))。因为f是单射，所以f⁻¹(f(A)) = A。因此，b)成立。

b) ⇒ a)

假设对于任意A ⊂ X，有f⁻¹(f(A)) = A。假设存在x₁ ≠ x₂，使得f(x₁) = f(x₂)。令A = {x₁}，则f(A) = {f(x₁)} = {f(x₂)}。因此，f⁻¹(f(A)) = {x ∈ X | f(x) ∈ f(A)} = {x₁, x₂}，这与f⁻¹(f(A)) = A = {x₁} 矛盾。因此，f必须是单射。

结论：a) 和 b) 等价。

2. 证明a) 和 c) 等价

a) ⇒ c)

假设f是单射。取任意A, B ⊂ X，考虑f(A ∩ B)。

因为f是单射，所以f(A ∩ B) ⊂ f(A) ∩ f(B)。另一方面，f(A) ∩ f(B) ⊂ f(A ∩ B)，因为如果y ∈ f(A) ∩ f(B)，则存在a ∈ A，b ∈ B，使得f(a) = y = f(b)。因为f是单射，所以a = b ∈ A ∩ B，因此y ∈ f(A ∩ B)。因此，f(A ∩ B) = f(A) ∩ f(B)。

c) ⇒ a)

假设对于任意A, B ⊂ X，有f(A ∩ B) = f(A) ∩ f(B)。假设f不是单射，则存在x₁ ≠ x₂，使得f(x₁) = f(x₂)。令A = {x₁}, B = {x₂}，则A ∩ B = ∅，所以f(A ∩ B) = f(∅) = ∅。而f(A) ∩ f(B) = {f(x₁)} ∩ {f(x₂)} = {f(x₁)} ≠ ∅，这与f(A ∩ B) = ∅ 矛盾。因此，f必须是单射。

结论：a) 和 c) 等价。

3. 证明a) 和 d) 等价

a) ⇒ d)

假设f是单射。我们需要证明f(A) ∩ f(B) = ∅ 当且仅当 A ∩ B = ∅。

⇒ 若A ∩ B = ∅，则f(A) ∩ f(B) = ∅，因为f是单射，不会将不同的元素映射到同一个点。

⇐ 若f(A) ∩ f(B) = ∅，则A ∩ B = ∅，否则如果A ∩ B ≠ ∅，则存在x ∈ A ∩ B，使得f(x) ∈ f(A) ∩ f(B) = ∅，矛盾。

d) ⇒ a)

假设f满足d)。假设f不是单射，则存在x₁ ≠ x₂，使得f(x₁) = f(x₂)。令A = {x₁}, B = {x₂}，则A ∩ B = ∅，所以f(A) ∩ f(B) = {f(x₁)} ∩ {f(x₂)} = {f(x₁)} ≠ ∅，这与d)矛盾。因此，f必须是单射。

结论：a) 和 d) 等价。

4. 证明a) 和 e) 等价

a) ⇒ e)

假设f是单射。考虑X ⊃ A ⊃ B，则A ∖ B ⊂ A。因为f是单射，所以f(A ∖ B) = f(A) ∖ f(B)。

e) ⇒ a)

假设f满足e)。假设f不是单射，则存在x₁ ≠ x₂，使得f(x₁) = f(x₂)。令A = {x₁, x₂}, B = {x₂}，则A ∖ B = {x₁}。根据e)，f(A ∖ B) = f(A) ∖ f(B)。左边f(A ∖ B) = f({x₁}) = {f(x₁)}。右边f(A) ∖ f(B) = {f(x₁), f(x₂)} ∖ {f(x₂)} = {f(x₁)} ∖ {f(x₂)}。因为f(x₁) = f(x₂)，所以右边=∅，而左边={f(x₁)} ≠ ∅，矛盾。因此，f必须是单射。

---

# 6. 
a) 如果映射 $f : X \rightarrow  Y$ 与 $g : Y \rightarrow  X$ 满足 $g \circ  f = {e}_{X}$ ,其中 ${e}_{X}$ 是集合 $X$ 的恒等映射,则 $g$ 称为 $f$ 的左逆映射,而 $f$ 称为 $g$ 的右逆映射. 请证明: 可能存在多个单侧逆映射 (这与逆映射的唯一性不同).

例如,请考虑映射 $f : X \rightarrow  Y$ 和 $g : Y \rightarrow  X$ ,其中 $X$ 是单元素集合, $Y$ 是双元素集合,或序列的映射

$$
\left( {{x}_{1},\cdots ,{x}_{n},\cdots }\right) \overset{{f}_{a}}{ \mapsto  }\left( {a,{x}_{1},\cdots ,{x}_{n},\cdots }\right) ,
$$

$$
\left( {{y}_{2},\cdots ,{y}_{n},\cdots }\right) \overset{g}{ \leftrightarrow  }\left( {{y}_{1},{y}_{2},\cdots ,{y}_{n},\cdots }\right) .
$$

b) 设映射 $f : X \rightarrow  Y$ 与 $g : Y \rightarrow  Z$ 是双射. 请证明: 映射 $g \circ  f : X \rightarrow  Z$ 是双射,并且 ${\left( g \circ  f\right) }^{-1} = {f}^{-1} \circ  {g}^{-1}.$

c) 请证明: 等式 ${\left( g \circ  f\right) }^{-1}\left( C\right)  = {f}^{-1}\left( {{g}^{-1}\left( C\right) }\right)$ 对于任何映射 $f : X \rightarrow  Y, g : Y \rightarrow  Z$ 和任何集合 $C \subset  Z$ 都成立.

d) 请验证: 由 $\left( {x, y}\right)  \mapsto  \left( {y, x}\right)$ 给出的映射 $F : X \times  Y \rightarrow  Y \times  X$ 是双射. 请描述互逆映射 $f : X \rightarrow  Y$ 与 ${f}^{-1} : Y \rightarrow  X$ 的图像之间的相互联系.

a) 为了证明可能存在多个单侧逆映射，考虑集合 $ X = \{0, 1\} $ 和 $ Y = \{0, 1, 2\} $。定义映射 $ f: X \rightarrow Y $ 为 $ f(0) = 0 $ 和 $ f(1) = 1 $。我们需要找到多个 $ g: Y \rightarrow X $ 满足 $ g \circ f = e_X $。

- $ g_1 $ 定义为：$ g_1(0) = 0 $，$ g_1(1) = 1 $，$ g_1(2) = 0 $。
- $ g_2 $ 定义为：$ g_2(0) = 0 $，$ g_2(1) = 1 $，$ g_2(2) = 1 $。

这两个 $ g_1 $ 和 $ g_2 $ 都满足 $ g \circ f = e_X $，因此 $ f $ 存在多个左逆映射。

b) 证明 $ g \circ f $ 是双射且其逆映射为 $ f^{-1} \circ g^{-1} $：

- 单射性：若 $ (g \circ f)(x_1) = (g \circ f)(x_2) $，则 $ g(f(x_1)) = g(f(x_2)) $。由于 $ g $ 是单射，得 $ f(x_1) = f(x_2) $，再由于 $ f $ 是单射，得 $ x_1 = x_2 $。
- 满射性：对于任意 $ z \in Z $，存在 $ y \in Y $ 使得 $ g(y) = z $，再存在 $ x \in X $ 使得 $ f(x) = y $，因此 $ (g \circ f)(x) = z $。
- 逆映射：验证 $ (g \circ f) \circ (f^{-1} \circ g^{-1}) = e_Z $ 和 $ (f^{-1} \circ g^{-1}) \circ (g \circ f) = e_X $，得证 $ (g \circ f)^{-1} = f^{-1} \circ g^{-1} $。

c) 证明 $ (g \circ f)^{-1}(C) = f^{-1}(g^{-1}(C)) $：

- $ (g \circ f)^{-1}(C) = \{ x \in X \mid (g \circ f)(x) \in C \} = \{ x \in X \mid g(f(x)) \in C \} = f^{-1}(g^{-1}(C)) $。

d) 验证 $ F: X \times Y \rightarrow Y \times X $ 是双射，并描述互逆映射的图像：

- 双射性：$ F $ 是单射和满射，因为它将每个 $ (x, y) $ 映射到唯一的 $ (y, x) $ 并且覆盖所有 $ Y \times X $。
- 逆映射：$ F^{-1} = F $，因为交换两次位置恢复原元组。
- 图像联系：$ F $ 将 $ f $ 的图像 $ \{ (x, f(x)) \} $ 映射到 $ f^{-1} $ 的图像 $ \{ (f(x), x) \} $，即 $ F(\text{Graph}(f)) = \text{Graph}(f^{-1}) $。


---

# 7. 
a) 请证明: 对于任何映射 $f : X \rightarrow  Y$ ,由 $x\overset{F}{ \mapsto  }\left( {x, f\left( x\right) }\right)$ 定义的映射 $F : X \rightarrow  X \times  Y$ 是单射.

b) 设质点沿圆周 $Y$ 匀速运动, $X$ 是时间轴, $x\overset{f}{ \mapsto  }y$ 是时刻 $x \in  X$ 与质点位置 $y = f\left( x\right)  \in  Y$ 之间的对应关系. 请画出函数 $f : X \rightarrow  Y$ 在 $X \times  Y$ 上的图像.

a) 证明：

我们需要证明映射 $ F: X \rightarrow X \times Y $ 定义为 $ F(x) = (x, f(x)) $ 是单射。

证明过程：

1. 单射的定义： 映射 $ F $ 是单射，当且仅当对于任意 $ x_1, x_2 \in X $，如果 $ F(x_1) = F(x_2) $，则 $ x_1 = x_2 $。

2. 应用定义： 假设 $ F(x_1) = F(x_2) $，即：
   $$
   (x_1, f(x_1)) = (x_2, f(x_2))
   $$

3. 有序对相等的条件： 由于有序对相等当且仅当各个分量相等，因此：
   $$
   x_1 = x_2 \quad \text{且} \quad f(x_1) = f(x_2)
   $$

4. 结论： 由此可得，如果 $ F(x_1) = F(x_2) $，则 $ x_1 = x_2 $。因此，$ F $ 是单射。

结论： 对于任何映射 $ f: X \rightarrow Y $，映射 $ F: X \rightarrow X \times Y $ 定义为 $ x \mapsto (x, f(x)) $ 是单射。


b) 函数图像的绘制：

考虑 $ X $ 为时间轴，$ Y $ 为圆周。质点沿 $ Y $ 匀速运动，函数 $ f: X \rightarrow Y $ 表示时刻 $ x $ 与位置 $ y = f(x) $ 的对应关系。

图像描述：

1. 笛卡尔积 $ X \times Y $： 可以想象为一个无限长的圆柱面，其中 $ X $ 是时间轴，$ Y $ 是圆周。

2. 函数图像： 函数 $ f $ 的图像是点集 $ \{ (x, f(x)) \mid x \in X \} $。

3. 匀速运动的表示： 由于质点匀速运动，$ f(x) $ 可以表示为：
   $$
   f(x) = (\cos(kx), \sin(kx))
   $$
   其中 $ k $ 是常数速率。

4. 螺旋线： 在三维空间中，图像表现为沿时间轴 $ X $ 延伸的螺旋线，每个 $ x $ 对应圆周上的一个点，随时间推移，点沿圆周均匀移动。

图像示意：

在二维平面上，$ X $ 作为水平轴，$ Y $ 作为圆周，图像将显示为从 $ X $ 轴向上延伸到圆周上的点，每个 $ x $ 对应圆周上的一个位置，随着 $ x $ 增加，点沿圆周移动，形成周期性轨迹。

---

# 8. 
b) 欧姆定律 $I = V/R$ 给出导体中的电流 $I$ 与导体两端电压 $V$ 和导体电阻 $R$ 之间的联系. 请指出,哪些集合的映射 $O : X \rightarrow  Y$ 与欧姆定律相对应? 欧姆定律所对应的关系是哪一个集合的子集?

c) 请求出伽利略变换与洛伦兹变换的逆变换 ${G}^{-1},{L}^{-1}$ .

b) 欧姆定律对应的映射是 $O: V \times R \rightarrow I$，定义为 $O(V, R) = V/R$。该关系是 $(V \times R) \times I$ 的子集。

c) 伽利略变换的逆变换为：
$$
{G}^{-1} \begin{cases} 
x = x' + vt' \\ 
t = t' 
\end{cases}
$$
洛伦兹变换的逆变换为：
$$
{L}^{-1} \begin{cases} 
x = \gamma (x' + vt') \\ 
t = \gamma \left(t' + \frac{v x'}{c^2}\right) 
\end{cases}
$$
其中 $\gamma = \frac{1}{\sqrt{1 - v^2/c^2}}$。

---

# 9. 
a) 对于映射 $f : X \rightarrow  X$ ,满足 $f\left( S\right)  \subset  S$ 的集合 $S \subset  X$ 称为映射 $f$ 的稳定集. 请写出平面沿其上给定向量的平移的稳定集.

b) 对于映射 $f : X \rightarrow  X$ ,满足 $f\left( I\right)  = I$ 的集合 $I \subset  X$ 称为映射 $f$ 的不变集. 请写出平面绕一个固定点的旋转的不变集.

c) 对于映射 $f : X \rightarrow  X$ ,满足 $f\left( p\right)  = p$ 的点 $p \in  X$ 称为映射 $f$ 的不动点. 请验证: 平面的平移、旋转和位似变换的任何复合在位似系数小于 1 时具有不动点.

d) 认为伽利略变换和洛伦兹变换是平面到自身上的映射,它把坐标为(x, t)的点变到坐标为 $\left( {{x}^{\prime },{t}^{\prime }}\right)$ 的点. 请求出这些变换的不变集.

a) 平面沿给定向量的平移变换的稳定集是所有包含该平移向量的仿射子空间，特别是整个平面和平行于平移向量的直线。

b) 旋转变换的不变集包括旋转中心点、所有以中心点为圆心的圆、经过中心点的直线，以及整个平面。

c) 当位似系数小于1时，复合变换有唯一的不动点，通过解方程得出。

d) 伽利略变换的不变集为$\{(x, t) \mid x - vt = \text{常数}\}$，洛伦兹变换的不变集为$\{(x, t) \mid x^2 - c^2t^2 = \text{常数}\}$

--- 

# 10.   
考虑流体的定常流动 (意思是,在流动中的每个点 ,速度不随时间而变化). 位于空间点 $x$ 处的流体点,在时间 $t$ 内移动到某个新的空间点 ${f}_{t}\left( x\right)$ ,从而形成流体所占空间中的点的映射 $x \mapsto  {f}_{t}\left( x\right)$ . 该映射与时间有关,称为时间 $t$ 内的变换. 请证明:

$$
{f}_{{t}_{2}} \circ  {f}_{{t}_{1}} = {f}_{{t}_{1}} \circ  {f}_{{t}_{2}} = {f}_{{t}_{1} + {t}_{2}},\;{f}_{t} \circ  {f}_{-t} = {f}_{0} = {e}_{X}.
$$

为了证明给定的映射性质，我们首先明确流体的定常流动对应于一个时间不变的速度场。流映射 $ f_t $ 是由常微分方程 $ \frac{dx}{dt} = X(x) $ 生成的，其中 $ X $ 是速度场。流映射满足 $ f_{t+s}(x) = f_t(f_s(x)) $。

证明：

1. 加法同态性质：
   对于任意 $ t_1, t_2 \in \mathbb{R} $，考虑 $ f_{t_1} \circ f_{t_2}(x) = f_{t_1}(f_{t_2}(x)) $。由于 $ f_{t_2}(x) $ 是从 $ x $ 出发沿 $ X $ 流动 $ t_2 $ 时间的结果，再从 $ f_{t_2}(x) $ 出发沿 $ X $ 流动 $ t_1 $ 时间，总效果等同于直接沿 $ X $ 流动 $ t_1 + t_2 $ 时间，即 $ f_{t_1 + t_2}(x) $。因此，
   $$
   f_{t_1} \circ f_{t_2} = f_{t_1 + t_2}
   $$
   同理，
   $$
   f_{t_2} \circ f_{t_1} = f_{t_1 + t_2}
   $$
   从而，
   $$
   f_{t_2} \circ f_{t_1} = f_{t_1} \circ f_{t_2} = f_{t_1 + t_2}
   $$

2. 逆元性质：
   考虑 $ f_t \circ f_{-t}(x) $，即先沿 $ X $ 流动 $ -t $ 时间到 $ f_{-t}(x) $，再沿 $ X $ 流动 $ t $ 时间。由于 $ f_{-t}(x) $ 是从 $ x $ 出发反向流动 $ t $ 时间的结果，再正向流动 $ t $ 时间必然回到 $ x $。因此，
   $$
   f_t \circ f_{-t}(x) = x = f_0(x)
   $$
   即，
   $$
   f_t \circ f_{-t} = f_0 = e_X
   $$

综上所述，映射 $ f_t $ 满足：
$$
f_{t_2} \circ f_{t_1} = f_{t_1} \circ f_{t_2} = f_{t_1 + t_2}
$$
以及
$$
f_t \circ f_{-t} = f_0 = e_X
$$
